人到底有冇自由意志

每一刻的感受 每一個決定

No
All is fate

冇all is well

Yes and no.

上得連登愈多就愈少 十個連登仔9個半都係講果幾復屁

有，冇自由，受命運操控都可以有自由意志

無

冇
一切都係錯覺

Hard determinism: 完全冇

quantum mechanics應該打破左呢樣野

廣告對白？

Hard determinism 係話所有嘅行動都係跟從一啲物理法則而行，人類都只能根據物理法則而行。反之Quantum mechanics 都只係一啲「跟據probability 控制」嘅物理法則而行動，所以其實都係物理法則，有自由意志
好似係，除非唔係

我既理解係決定論？
所謂冇自由意志，即係話假設我係某一時空
我掌握晒全宇宙每一個粒子既位置同速度
我就可以計晒由而家到宇宙滅亡發生既每一件事

但quantum mechanics就令我地知道原來有D野係真係random
唔係你事前知道就計到出黎
最多都係俾你計到個probability

例如我係要服從物理法則，我的確係冇辦法飛上天
但我幾時痴起條根係到尻跳就未必係你計到出黎

冇，你可以決定嘅嘢係受你之前做過嘅決定所影響

咁嘅講法都未必完全係有自由意志，例如你 60%機會係到尻跳，你40%會冇事，我的確唔會知你最後會唔會跳，但如果我可以計到你有幾大機會跳，hard determinism 會話唔算有自由意志。

利申：其實我反對hard determinism 我應該係覺得人係有自由意志嘅，我用另一個面向講。hard determinism 講嘅「所有事都會跟從物理法則，而人無法違反物理法則」呢點我係有質疑。因為我覺得假設有兩個情況：我尻跳同我靜坐。其實兩者我都跟隨所有物理法則，而我的確有選擇，我覺得我呢個情況有自由意志

同意你最後個段

因為決定論個問題係令人類某程度陷入道德難題
即係某條友係將來會強姦啊B小姐呢樣野係必然會發生，而家已經計到
你可以話佢邪惡，但佢既邪惡只不過係物理定律既產物，同你放開個蘋果跌落地下本質係冇分別，冇人改變到
咁講，某程度上佢都只不過係個受害者

冇，每日都要返工

無 由感官決定